香港權力中心也鬧雙胞 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

香港權力中心也鬧雙胞
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

《逃犯條例》修訂法案委員會鬧雙胞，令兩個委員會攬炒，法案的審議也無從進行。問題的本身當然是因為林鄭月娥政府完全不理民意反對、不理國際社會憂慮，以為可以透過立法會的壓倒性力量製造既定事實。林鄭月娥作為特首這種剛愎野蠻的態度，應該予以嚴厲的譴責。

立法會內的建制派以為人數佔優，便可以為所欲為，完全不理會立法會議事規則及傳統，也是令僵局延續的關鍵原因。涂謹申議員以議會程序拖慢審議，本身就有民氣的支持，反映了市民對政府只給予極短審議時間不滿。但就算如此，他總不能無休止地拖延。經過兩次會議，內務會議大可以透過較正式的程序，要求議員就是否信任涂謹申提出質疑。建制派人多勢眾，跟着自然可以發出一般性原則的指引，不再信任涂謹申，然後跟足規矩，由第二資深的議員頂上。這位第二資深的議員如果同樣如此，第三便輪到他們屬意的石禮謙了。

當然，建制派及政府都想速戰速決完成政治任務，但議會就是一個講合理程序的地方，不是人多就可以想點就點的。現在這個僵局看不到任何迴旋的空間，連立法會秘書處都要披甲上陣，其中立性將會因此受到永久損害，而整個立法會的公信力都賠上，這又是誰的責任？

香港政治體制的淪落及一國兩制漸行漸遠，北京當局言而無信固然是關鍵。但在香港這一批理應代表香港人發聲、守護香港原有制度的政治高層，首先自我閹割，然後就扮演北京的奴才，意圖把香港的原有制度都閹割掉，這也是香港困局的另一個根本原因。如果香港政府及擁有政治話語權的人，都願意維護香港原有體制，以捍衞一國兩制為念，而不是只看北京官員的面色，情況絕對不會淪落如斯。

現在不是叫他們去搞革命或者如民主派般搞抗爭，只是希望他們夠膽講真話，多一點從香港人本位的角度向北京痛陳利害。如果北京當局完全漠視特區政府的看法，一意孤行要玩死一個兩制，特區政府做不做打手結果都是一樣。但首先的問題是香港人看不到香港政府及應該代表香港的特首及其官員有哪一次似是在代表香港，反而越來越像只代表北京向香港人不斷放話。

林鄭月娥當選特首時被問到第一件事是否要往中聯辦謝票，又被問到會不會需要中聯辦幫她箍票。她清楚表明：「屬於香港高度自治事務，需得到立法會支持及批准，並由特區政府管治、公務員團隊負責，不需要中聯辦操心。」

「好打得」變成「好鵪鶉」

但知易行難，林鄭月娥上任後這接近兩年的表現，清楚說明所謂「好打得」是甚麼意思。那只是作為悍吏那種熟知體制的弱點與漏洞，可以為主子提供更利便的方法來打壓反對意見的幹練，又可以為自己的種種狂妄惡行文過飾非的無恥而己。

這次《逃犯條例》修訂，先是拋出甚麼同理心、同情心，但煽不了情更引致台灣政府也表明不會領情的時候，就變成了要去填補一個22年來特區歷屆政府都不敢碰的所謂「法律漏洞」。世界各地政府組織、專業團體及商會提出質疑，就全部都是「人云亦云」；甚至忙不迭要加上一點點共幹本色，指摘外人「干預香港內部事務」。

到最近，港澳辦及中聯辦都高調發言，說有關條例修訂必須通過。林鄭月娥的所謂「好打得」，就真的變成「好鵪鶉」了，以前那一句「不需要中聯辦操心」不見了，變成了另一句「中央出聲好合理」。如此這般，立法會法案委員會鬧雙胞事件，即時演變成為香港的政治權力中心又一次鬧雙胞。

現在中聯辦赤膊上陣，搞吹風會，然後組織一大班政協委員搞社區活動，要與國際社會的「八國聯軍」反引渡條例修訂大合唱埋身肉搏。甚至有些幾十歲人的所謂資深政協，原來如此容易被中聯辦官員一番話便「茅塞頓開」。今天竟然仍會有這種評議政事的水平，足以說明百多年前出現的義和團事件並非偶然。但應該記住，當時曾經一度自鳴得意、以為可以利用義和團「扶清滅洋」的慈禧太后，到頭來被八國聯軍打得落花流水，還要正式出聲明，感謝聯軍各國政府對滿清政府的「寬大」！

「屬於香港高度自治事務，需得到立法會支持及批准，並由特區政府管治、公務員團隊負責，不需要中聯辦操心」，雖然林鄭月娥可能已經把她自己兩年多前說的這段話置諸腦後，但如果不以人廢言，那番話仍然合理。香港人應該繼續嚴正質問中聯辦，它憑甚麼干預香港在一個兩制下的內部事務？

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
他們都「中立」了 (古德明)

下一則
蘋果會客室